【印尼98事件專題】「你可能會被爪哇人挑釁，但保護你的也是爪哇人」

今年是印尼98事件20年。獨立評論作者吳英傑訪問了數十名經歷過98事件，卻至今還留在印尼的華人，這場撕裂族群的創傷對於他們而言的意義是什麼？對於如今的印尼又有什麼看法？

「Agustiono沒有中文名字，也不知道自己的中文姓。98當年他27歲，身在中爪哇的梭羅（Solo）。

Agus是我之前在泗水國際商業大學（IBMT）任教時的同事，現在在徐普特拉大學（Universitas Ciputra）擔任教授，剛升上系主任。他是一名天主教徒。我到學校拜訪他的時候，他正在為學生解決問題，態度相當和藹。從學生的反應可以看出是個很受歡迎的老師。」

1998年我還單身。當時我在中爪哇的梭羅市，也就是佐科威（Jokowi）總統的家鄉，擔任荷蘭銀行（ABN）的投資顧問和分行經理，主要工作都是在辦公室裡面。

事件爆發當天早上，我突然收到雅加達總部來的緊急電話，要我馬上把分行關閉，立刻回家。於是我大約中午就關閉辦公室回去了。我的住處離辦公室只有500公尺，房東是去過麥加朝聖的穆斯林女性（Hajjah）。下午3點，大約是午睡時間，她突然過來告訴我「最好不要外出」。我跑到樓上往外看，只見到焚燒的濃煙從不遠處冒出來。我開始看電視新聞和收聽廣播，想要弄清楚情況到底如何，但是到了很晚，我才知道實際發生的事情。

雖然我住的地方是純爪哇人居多，但居民們還是組織起來保護自己的社區。我的房東知道我可能會是目標，於是替我準備了食物和水，還有一些生活用品，告訴我好好待在屋子裡不要出去，等到安全了再離開。

然而，當時我哥哥也在梭羅，我想知道他的安危，只能親自去看。那天凌晨3點，我騎上機車，用最快的速度趕到我哥哥住的地方。一個華人和爪哇人混住的社區。他們用沙包圍在社區外自我保護，男性也拿著木棒之類的輪流巡邏，互相通報新聞，確定沒有遺漏最新消息。

直到現在，我都無法確認那些消息的真偽

到了隔天傍晚，梭羅的情況變得更糟。焚燒、洗劫和破壞到處都是。這些都是目擊的爪哇朋友在幾天之後告訴我的。他們不是洗劫商店的歹徒，而是因為外表與華人不同，所以比較不害怕的人就到街上看熱鬧。

我們當時收到不少簡訊，都是很恐怖的事情，有搶劫的，有焚燒的。可是我也無法確認真偽。我知道情況不好，但真的有那麼糟嗎？即使現在我也不能確定。我有一個醫生朋友，在梭羅市專門收容和治療被強姦的華人女性。但是我沒有更進一步的消息，也不知道有多少受害者。

大約3、4天之後，情況變得比較穩定，街上也不再出現濃煙，一切看起來好像正常了。我騎著機車在梭羅市四處繞，看到了被燒過的建築、被洗劫的商店，整個城市各處都受到損害。梭羅大概在一個星期之後才開始恢復正常上班，但直到那時我都還很害怕。當時許多人到銀行來，不是為了處理業務，而只是想找個安全的地方和人講話。我大概要到事件發生後兩星期才不再恐懼。

並不是所有爪哇人都是壞的

當時在梭羅，即使已經開始恢復正常了，可是還是有少數爪哇人蓄意欺負華人。例如我聽到的這個故事，就令人很不舒服：

一桌爪哇人坐在餐廳裡吃飯，到了要結帳的時候，指著另一桌的華人，大聲告訴老闆：「我的飯錢找那桌付。」事件之後的華人哪敢吭聲？老闆也沒敢要求吃飯的爪哇人付錢，倒霉的華人只能自己摸摸鼻子算了。

我自己也遇過爪哇人在公開場合找我麻煩。我到爪哇人開設的小餐館吃飯，有一個爪哇人故意來我桌上把衛生紙全部拿走，想要我出聲罵他，就可以引起紛爭。但我什麼都不說、也不理他，他只能一直憤怒的瞪著我。

可是，我也不能把全部爪哇人都說成壞的。當時也有很多爪哇人在自己的餐廳裡面，保護華人不被洗劫。我想當時應該有不少人都有被爪哇人挑釁或保護的經驗。

看起來是排華，但其實是民眾對政府的憤怒

我來自中爪哇的普沃達迪（Purwodadi），我的童年充滿了歧視。10歲的時候，爪哇小孩向我們丟石頭，但保護我們的還是爪哇人三輪車伕，我的爪哇鄰居也會出來不讓我們受傷害。因為從小看到欺負我們和保護我們的都是爪哇人，所以我一直不覺得那是種族的問題，而是個人的問題。

98年是不是排華？我不覺得是。這看起來是排華，可是其實是把民眾對政府的憤怒轉移到華人身上，利用嫉妒和貧富不均的原因來挑撥民眾情緒。你或許知道，1999～2000年，也就是大約98事件一年之後，梭羅市又發生了騷動，原因是瓦希德（Gus Dur）對上梅嘉娃蒂（Megawati）的競選廝殺。只要梅嘉娃蒂領先，股市就會跟著上揚，瓦希德領先，股市就下跌。梭羅市是梅嘉娃蒂支持者的大本營，兩派人馬互丟石塊和舉行抗議遊行，這些騷動主要對象都是商業團機構，不是華人。

如果說印尼華人到底犯了什麼錯、或有什麼地方該改進，大家或許各有看法，而我認為，印尼華人實在是太封閉了。華人在保留自己文化的同時，實在也應該嘗試理解一起生活在這塊土地上的其他人，而不是只期待人家去理解你。我們得對不同的文化有多一點同理心。舉例來說，三寶壟（Semarang）的豬肉祭，華人實在沒必要這樣大肆宣揚。[1] 即使那是我們的權利和自由，但這樣對印尼文化是否尊重？不管是華人還是爪哇人，都對對方的文化不夠理解。

我們兩邊，都應該卸下驕傲

至於爪哇人又有什麼地方該改進的呢？這個問題同樣也有很多不同答案，但我認為這些紛爭是嫉妒引起的。媒體把印尼華人塑造成富裕的一群，而且是政府貪污的夥伴。再加上貧富不均，讓很多爪哇人認為華人擁有特權。「為什麼華人可以有這些權力而我沒有呢？」這樣想，假設角色互換，華人不會有嫉妒心嗎？

我相信，只有華人自己可以解決這個問題。我在課堂上教導「跨文化管理」（Cross-Cultural Management），從兩邊不同的角度切入，讓不同文化能夠求得平衡，也能夠平靜的表示不同觀點，避免偏見。這些事若不從我們自己開始，那要從誰開始呢？難道又要把責任推到其他人身上嗎？

面對未來，我們如何防止同樣的事情再度發生？我想最好的兩個辦法就是卸下兩邊的自大和驕傲。政府也應該在事情惡化之前盡快做出澄清，這是我觀察98事件的結果和心得。

我認為，貧窮與極端教義的狀況不會持續太久

關於目前的政治情況，我對佐科威的信心指數非常高。在佐科威執政之下，原本華人較弱的法律和政治地位也獲得改善。例如我的兩個外甥最近就被國立大學錄取。以前一般華人很少能夠進入國立大學的，但現在變得容易多了。

你也可以看看佐科威對法治的實行程度。之前的力寶（Lippo）集團超大型房地產銷售案沒經過許可就直接進行開發銷售，這種先開發、再讓政府來解決問題的惡習，現在完全行不通了。當然，也有很多財團因為這樣而不支持他。

在印尼，要改善整體環境、消滅極端主義，提高教育素質和降低貧富不均非常重要。印尼極端主義的溫床就是貧窮和極端教義。窮人沒受太多教育，缺乏判斷能力，容易因為金錢誘惑而被政治操弄，再加上以宗教之名鼓吹，原本單純的人也可能做出極端的事情。你看鍾萬學，明明大家都知道他是一個優秀的公務員，結果卻成為受害者。[2] 這不就是貧窮、沒受過教育的人，又受到極端教義影響而造成的結果嗎？

不過，我認為這樣的狀況不會持續太久。貧窮又未受教育的人容易全心相信別人告訴他的話，但當經濟與教育程度提高後，自然會有越來越多人能夠理性判斷。我們還有沉默的多數，只是他們不像這些極端份子嘈雜。我相信在經濟、教育改善後，可以解決極端分子的問題。

印尼是個值得我愛的國家，像一顆未琢磨的鑽石。我們有偉大的多元文化，從一開始就有各個種族為印尼獨立攜手合作，未來的潛力讓人無法忽視。我希望在退休前能看到印尼改善人力素質，成為一個良好的經濟體，沒有暴動或極端份子。也希望在我有生之年，看到印尼成為一個強大的國家。這裡的多元種族、多元信仰、多元文化，對全世界都是很有價值的經驗和資產，也都是印尼未來在世界上發光發亮的重要資本。

[1] 中爪哇三寶壟的華人在每年農曆新年前，都會舉辦「豬肉祭」來慶祝新年，吸引上千華人前來參加，也引發一些穆斯林的不舒服。2017年開始改名為「三寶壟美食展」，但菜單還是和豬肉祭一樣。

[2] 鍾萬學（Basuki Tjahaja Purnama，暱稱Ahok）為雅加達首任華裔首長，因其華裔基督徒身份與雷厲風行的新施政備受關注。在2017年因引用可蘭經引發爭議，最後被以汙衊可蘭經的罪名判處兩年有期徒刑，並於當年雅加達特區首長選舉中落敗。